\section{Структура разработанного решения}

Решение задачи было разработано с учётом архитектуры актуальной версии 
инструмента Opermon и программных компонент, реализующих его функциональность.

Для удобства реализации решение разрабатывалось с учётом возможностей 
инструментария Qt версии 4 и его библиотек для языка С++ [\ref{blanshet_qt4}].

\subsection{Внутреннее представление конфигурации анализатора}

Пользователь передаёт анализатору данные о накладываемых ограничениях в составе 
файла описания протокола. При загрузке этого описания происходит преобразование 
данных во \textit{внутреннее представление}, более пригодное для хранения в ОЗУ 
и с возможностью быстрого удобного доступа к отдельным элементам описания. При 
этом, внутреннее представление не содержит никакой информации, которую нельзя 
получить только из файла описания (взаимно однозначное соответствие описания и 
его внутреннего представления).

Внутреннее представление описания конфигурации анализатора - это пара массивов 
$A_{exch}, A_{param}$, содержащих пары \textit{(идентификатор\_объекта, 
список\_ограничений)}. Здесь идентификатор объекта - набор признаков 
конкретного типа обмена или параметра, по которым объект однозначно 
определяется в системе. Массив $A_{exch}$ содержит описания ограничений для 
обменов, $A_{param}$ - для параметров. 

Список ограничений - это массив, содержащий внутренние представления описаний 
ограничений, накладываемых на конкретный обмен или параметр. 

Внутреннее представление отдельного ограничения - это структрура данных, 
которая имеет следующий набор полей данных:

\begin{itemize}
 \item тип ограничения - один из элементов множества допустимых ограничений для 
заданного типа объекта;
 \item уровень критичности нарушения - элемент из множества уровней критичности 
нарушения ограничения (Info, Notice, Warning, Error, Fatal);
 \item значение ограничения - поле, хранящее значение атрибута value для 
данного ограничения;
 \item список дополнительных параметров - набор пар \textit{(имя\_параметра, 
значение\_параметра)}. Набор допустимых имён и значений конкретных параметров 
задан отдельно для каждого типа ограничения.
\end{itemize}

Необходимость использования общего формата описания ограничений диктуется 
требованиями простоты и расширяемости: у программиста не должно возникнуть 
необходимости в редактировании средства загрузки параметров при добавлении 
новых типов ограничений.

При преобразовании данных из текстового представления во внутреннее 
представление значения неперечисляемых типов должны сохраняться в поле 
специального типа, допускающего последующее преобразование к различным машинным 
типам данных (как минимум, к целочисленным, строковым и значениям с плавающей 
точкой). Это диктуется требованием к расширяемости, так как обработчики 
конкретных ограничений должны иметь возможность использовать данные из описания 
конфигурации любым необходимым образом. В библиотеке инструментария Qt для 
хранения таких данных предложен специальный тип QVariant.

\subsection{Получение требуемых данных}

В данном разделе речь пойдёт о способах получения новых зарегистрированных 
обменов и значений параметров в рамках архитектуры актуальной версии 
Анализатора МКИО, а конкретно - в рамках архитектуры компонента tabexchange, 
реализующего функционал, необходимый для обработки и отображения обменов и 
параметров.

\subsubsection{Получение новых обменов}

В tabexchange есть множество объектов, получающих уведомления при 
регистрации новых обменов. Соответственно, для получения анализатором 
информации о новых обменах следует создать такой объект, который будет 
передавать информацию о новых обменах непосредственно анализатору.

В случае с новыми обменами, уведомления рассылаются с помощью вызова 
виртуального метода addExchange() у каждого из таких объектов при регистрации 
нового обмена.

\subsubsection{Получение новых значений параметров}

В актуальной версии tabexchange не было реализовано функционала для рассылки 
уведомлений о получении новых значений параметров. Значения параметров 
запрашивались порциями по сигналу от внешних таймеров. Этого функционала вполне 
достаточно для реализации отображения значения параметра в соответствующей 
вкладке, а также для построения графиков зависимости значения параметра от 
времени. 

Тем не менее, для анализатора требований требуется получение 
информации о новых значениях параметра сразу после получения этого значения из 
отдельного обмена. Поэтому в рамках данной работы был немного изменён и 
дополнен класс, реализующий хранение и подсчёт значений параметров при 
регистрации нового обмена (с полным сохранением уже существовавшего 
функционала).

В класс в дополнение к существующим полям был добавлен \textit{фильтр 
оперативно наблюдаемых параметров} - массив, содержащий идентификаторы 
параметров, при изменении значений которых требуется рассылка уведомлений.

При получении нового значения параметра из этого списка, происходит рассылка 
уведомления всем объектам-наблюдателям. Здесь уведомления рассылаются 
с использованием механизма ``сигнал-слот'', реализованного в инструментарии Qt 
[\ref{blanshet_qt4}].

Обновление фильтра оперативно наблюдаемых параметров происходит при загрузке 
новых описаний ограничений.


\subsection{Обработка данных}

\subsubsection{Ядро анализатора}

Ядро анализатора - объект специального типа, задача которого заключается в 
распределении событий о регистрации новых обменов / новых значений параметров

\subsubsection{Создание обработчиков}

Создание обработчиков происходит сразу после получения очередного объекта 
внутреннего представления отдельного ограничения.

Обработчик - это объект специального типа, имеющий метод \textit{check()}, 
принимающий в качестве аргумента ссылку на полученный обмен или параметр. 
Гарантируется, что обработчик будет получать на вход только те обмены или 
параметры, которые соответствуют описанию ограничения.

Для создания обработчиков используется специальный объект - фабрика. 
Фабрика в данном случае позволяет решить сразу две проблемы: она позволяет 
создавать объекты различных типов по текстовому описанию имени, а также следит 
за необходимостью создания объектов отдельных типов. Например, при 
конфигурировании обработчика ограничения на связанность значений параметров, 
объект обработчика требуется создавать только для новых имён групп; если 
запрашивается обработчик для группы, определённой ранее, фабрика вернёт 
указатель на ранее созданный объект.

Таким образом, например, для обработчиков групп связанных параметров, фабрика 
должна хранить массив пар \textit{(идентификатор\_группы, обработчик)}. Для 
того, чтобы уже созданный обработчик узнал о существовании ещё одного параметра 
в группе, фабрика при запросе объекта вызывает у нужного обработчика метод 
\textit{attach()}, принимающий в качестве аргумента ссылку на внутреннее 
представление очередного ограничения.

Создание обработчика происходит явным вызовом метода-конструктора, принимающего 
в качестве аргумента ссылку на внутреннее представление ограничения.

Объекты-обработчики определяются в динамической памяти.

\subsubsection{Связь обработчика с анализатором}

После создания обработчика 

\subsubsection{Рабочий цикл анализатора}


\subsection{Передача результатов проверки}

По результатам проверки обработчик отдельного ограничения может оповестить 
систему о возникновении ошибки (или не оповестить, если ошибки обнаружено не 
было). Оповещение происходит в рамках выполнения метода \textit{check()} 
обработчика ограничения.

Для оповещения используется механизм ``сигнал-слот'', реализованный в 
инструментарии Qt.

На оповещения подписан объект модели таблицы отчёта анализатора. При получении 
оповещения новое сообщение об ошибке добавляется в список строк таблицы, после 
чего запрашивается перерисовка пользовательского интерфейса. Таким образом, 
реализуется возможность использования анализатора при регистрации обменов в 
режиме реального времени.