\section*{Список литературы}

\begin{enumerate}
 \sloppy
 \item \label{opermon_reg} Анализатор MIL STD-1553B. Свидетельство о 
государственной регистрации программы для ЭВМ №2013615105 от 28 мая 2013 г.
 \item \label{vius_rv_course} Балашов В. В. Курс лекций по системам реального 
времени: цели, структура, направления развития // Научная конференция 
"Ломоносовские чтения" 2017. — МАКС пресс Москва, 2017. — С. 77. 
 \item \label{gordeev_diploma} Гордеев А.И. Разработка средств анализа и 
сравнения результатов регистрации обменов по МКИО. Дипломная работа, н.р. 
м.н.с. Чистолинов М.В. Москва, 2008.
 \item \label{gost_r_52070-2003} Государственный стандарт РФ ``Интерфейс 
магистральный последовательный системы электронных модулей'' ГОСТ Р 52070-2003
 \item \label{stand} Баранов А.С., Грибов Д.И., Поляков В.Б., Смелянский Р.Л., 
Чистолинов М.В. Комплексный стенд математического моделирования
КБО ЛА // Труды конференции МСО'2003. М.: Издательский отдел
факультета ВМиК МГУ, 2003. - C. 282-295
 \item \label{stand2} Грибов Д.И., Смелянский Р.Л. Комплексное моделирование 
бортового оборудования летательного аппарата // Методы и средства обра-
ботки информации. Труды второй Всероссийской научной конферен-
ции. М.: Издательский отдел факультета вычислительной математи-
ки и кибернетики МГУ им. М.В. Ломоносова, 2005. - С.59-74 
 \item \label{stand3} Balashov V. V., Chistolinov M. V., Smeliansky R. L. A 
family of testbenches to support testing of real-time avionics systems // Proc. 
of the 5th EUCASS conference for aerospace science (EUCASS 2013). — Munich. 
Germany, 2013. 
 \item \label{blanshet_qt4} Бланшет Ж. Qt 4: программирование GUI на C++, 
второе издание. КУДИЦ-Пресс, 2008. 736 с.
 \item \label{straustrup} Страуструп Б. Язык программирования С++. М.:Бином, 
2012. - С.396
 \item \label{gof} Гамма Э., Хелм Р., Джонсон Р., Влиссидес Д. Приёмы 
объектно-ориентированного проектирования. Паттерны проектирования. Питер, 2016. 
366 с.
 \item \label{qt_ref} Qt product page [HTML] (https://www.qt.io/)
 \item \label{virtualbox} Oracle VM VirtualBox product page [HTML] 
(https://www.virtualbox.org/)
 \item \label{cvslvk} Описание системы сборки cvslvk [LyX] 
(https://github.com/redlab-i/cvslvk/blob/master/cvslvk.lyx)
\end{enumerate}
